\section{Marco referencial}
\label{sec:marco_referencial}

En este apartado se presentan los referentes normativos y didácticos que delimitan la investigación. Se consideran tanto el marco curricular colombiano vigente para la educación media como los referentes internacionales en diseño de tareas matemáticas que orientan las decisiones pedagógicas del estudio.

\subsection{Marco curricular colombiano}

Como objeto matemático, la trigonometría no se agota en el triángulo rectángulo. También articula medición angular, periodicidad y modelación de fenómenos cíclicos, por lo que conecta la geometría con el análisis matemático y con múltiples aplicaciones científicas y tecnológicas.

Los \emph{Lineamientos Curriculares de Matemáticas} ubican la trigonometría en relación con el pensamiento variacional, la modelación y el análisis de fenómenos de cambio \parencite{ministeriodeeducacionnacionalLineamientosCurriculares1998}. En continuidad con ello, los \emph{Estándares Básicos de Competencias} plantean que en los grados décimo y undécimo los estudiantes deben interpretar el comportamiento de funciones, relacionar parámetros algebraicos con representaciones gráficas y modelar situaciones periódicas del mundo real \parencite{ministeriodeeducacionnacionalEstandaresBasicos2006}.

Los \emph{Derechos Básicos de Aprendizaje} para educación media refuerzan esta exigencia al insistir en la comprensión funcional y en el uso flexible de representaciones, y no únicamente en la ejecución de procedimientos algorítmicos \parencite{ministeriodeeducacionnacionalDerechosBasicos2016}. Este marco curricular sustenta la decisión de centrar el estudio en el pensamiento trigonométrico y en el diseño de tareas matemáticas con integración de IA generativa.

Desde el punto de vista didáctico, el marco referencial también incorpora estudios que documentan dificultades recurrentes en trigonometría escolar, especialmente en el tránsito de razón trigonométrica a función, en la interpretación de la periodicidad y en la articulación de registros semióticos \parencite{delgadoEstrategiaDidacticaPara2023, chaconComprensionRazonesTrigonometricas2007, zubietaTipificacionErroresDificultades2018}. Estos hallazgos operan como criterio para seleccionar y diseñar las tareas que se implementarán en la investigación.

\subsection{Referentes internacionales en diseño de tareas matemáticas}

El diseño de tareas matemáticas como objeto de investigación didáctica ha cobrado creciente importancia en la literatura internacional. Tres referentes fundamentan las decisiones de diseño del presente estudio.

\textbf{Principios para la acción (NCTM, 2014).} El documento \emph{Principles to Actions} \parencite{nctmPrinciplesActions2014} establece que la instrucción matemática efectiva exige implementar tareas que promuevan razonamiento y resolución de problemas, sin limitarse a procedimientos sin conexión conceptual. El documento distingue cuatro niveles de demanda cognitiva —memorización, procedimientos sin conexión, procedimientos con conexión, y hacer matemáticas— y argumenta que la enseñanza de calidad requiere operar consistentemente en los dos niveles superiores. Este referente sustenta la distinción ejercicio/tarea que articula el marco conceptual de la investigación y el criterio de alta exigencia cognitiva que orienta el diseño de las tareas de trigonometría.

\textbf{Diseño de tareas en educación matemática (Watson y Ohtani, 2015).} El estudio de la ICMI sobre diseño de tareas \parencite{watsonTaskDesignMathematics2015} sintetiza décadas de investigación sobre cómo la estructura de las tareas determina las oportunidades de aprendizaje disponibles. Entre sus hallazgos centrales: una tarea bien diseñada crea un espacio de posibilidades matemáticas que el estudiante puede explorar; ese espacio no puede reducirse al enunciado, sino que incluye las herramientas disponibles, el tiempo, las interacciones con pares y con el docente, y los recursos tecnológicos. Para esta investigación, esa noción es directamente operativa: ChatGPT y GeoGebra no son accesorios sino parte constitutiva del espacio de posibilidades que la tarea abre.

\textbf{Concepción operacional y estructural en matemáticas (Sfard, 1991).} \textcite{sfardDualNatureMathematical1991} distingue entre dos modos de concebir los objetos matemáticos: operacional (como proceso o algoritmo) y estructural (como objeto estático con propiedades). El tránsito de concepción operacional a estructural es uno de los desafíos cognitivos más importantes del aprendizaje matemático avanzado, y la trigonometría lo ilustra de forma paradigmática: el seno puede concebirse como un procedimiento de cálculo de razones en triángulos (operacional) o como una función con dominio en los reales, períodica, continua y diferenciable (estructural). Las tareas de esta investigación están diseñadas para crear condiciones que favorezcan ese tránsito.
